\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{itmo}
\usepackage{natbib}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{snakes,arrows,shapes}
% title
\author{Чистяков Александр}
\group{6126}
\title{Домашнее задание №2}
\discipl{Интелектуальные системы}
\depart{кафедра Вычислительной техники}
\theme{Изучение алгоритмов поиска}
\prepod{Бессмертный И.А.}
\begin{document}
\maketitle

\section{Цель работы}
Исследование алгоритмов решения задач методом поиска.
\section{Исходные данные}
Имеется транспортная сеть, связывающая города СНГ. Сеть представлена в виде таблицы связей между городами. Связи являются двусторонними, т.е. допускают движение в обоих направлениях. Необходимо проложить маршрут из одной заданной точки в другую.
\begin{longtable}{| c | c | c |}
    \caption{Таблица связей между городами}\\
    \hline
    \centering
    \textbf{Город 1} & \textbf{Город 2} & \textbf{Расстояние, км} \\ \hline
    \endhead
    Вильнюс & Брест & 531 \\ \hline
    Витебск & Брест & 638 \\ \hline
    Витебск & Вильюс & 360 \\ \hline
    Воронеж & Витебск & 869 \\ \hline
    Воронеж & Волгоград & 581 \\ \hline
    Волгоград & Витебск & 1455 \\ \hline
    Витебск & Ниж .Новгород & 911 \\ \hline
    Вильнюс & Даугавпилс & 211 \\ \hline
    Калининград & Брест & 699 \\ \hline
    Калининград & Вильнюс & 333 \\ \hline
    Каунас & Вильнюс & 102 \\ \hline
    Киев & Вильнюс & 734 \\ \hline
    Киев & Житомир & 131 \\ \hline
    Житомир & Донецк & 863 \\ \hline
    Житомир & Волгоград & 1493 \\ \hline
    Кишинев & Киев & 467 \\ \hline
    Кишинев & Донецк & 812 \\ \hline
    С.Петербург & Витебск & 602 \\ \hline
    С.Петербург & Калининград & 739 \\ \hline
    С.Петербург & Рига & 641 \\ \hline
    Москва & Казань & 815 \\ \hline
    Москва & Ниж .Новгород & 411 \\ \hline
    Москва & Минск & 690 \\ \hline
    Москва & Донецк & 1084 \\ \hline
    Москва & С.Петербург & 664 \\ \hline
    Мурманск & С.Петербург & 1412 \\ \hline
    Мурманск & Минск & 2238 \\ \hline
    Орел & Витебск & 522 \\ \hline
    Орел & Донецк & 709 \\ \hline
    Орел & Москва & 368 \\ \hline
    Одесса & Киев & 487 \\ \hline
    Рига & Каунас & 267 \\ \hline
    Таллинн & Рига & 308 \\ \hline
    Харьков & Киев & 471 \\ \hline
    Харьков & Симферополь & 639 \\ \hline
    Ярославль & Воронеж & 739 \\ \hline
    Ярославль & Минск & 940 \\ \hline
    Уфа & Казань & 525 \\ \hline
    Уфа & Самара & 461 \\ \hline
\end{longtable}
Вариант №9: Исходный пункт --- Брест. Пункт назначения --- Казань.
  \begin{figure}[htb]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities.tex}}
  \caption{Граф переходов между городами.}
  \end{figure}
  \section{Неинформированный поиск}
  \subsection{Поиск в ширину}
  Вначале развертывается корневой узел, затем все ее преемники, затем – преемники преемников и т.д. В отличие от поиска в глубину этот метод быстро обнаруживает решение, которое находится неглубоко, и не впадает в бесконечные углубления. Существенным недостатком данного метода является необходимость запоминать все узлы-предки, количество которых также определяется формулами комбинаторики.
  \begin{figure}[htb]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_breadth_first_search1.tex}}
  \caption{Поиск в ширину. Глубина поиска --- 1.}
  \end{figure}
  \begin{figure}[htb]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_breadth_first_search2.tex}}
  \caption{Поиск в ширину. Глубина поиска --- 2.}
  \end{figure}
  \begin{figure}[htb]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_breadth_first_search3.tex}}
  \caption{Поиск в ширину. Глубина поиска --- 3.}
  \end{figure}
  \begin{figure}[htb]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_breadth_first_search4.tex}}
  \caption{Поиск в ширину. Глубина поиска --- 4.}
  \end{figure}
  \clearpage

  Первый найденный маршрут (с учетом алфавитного порядка): Брест $\rightarrow$ Витебск $\rightarrow$ Н.Новгород $\rightarrow$ Москва $\rightarrow$ Казань (2775 км)

  Альтернативные найденные маршруты:
  \begin{itemize}
      \item{Брест $\rightarrow$ Витебск $\rightarrow$ Орел $\rightarrow$ Москва $\rightarrow$ Казань}
      \item{Брест $\rightarrow$ Витебск $\rightarrow$ С.Петербург $\rightarrow$ Москва $\rightarrow$ Казань}
      \item{Брест $\rightarrow$ Калининград $\rightarrow$ С.Петербург $\rightarrow$ Москва $\rightarrow$ Казань}
  \end{itemize}
  \subsection{Поиск в глубину}
      \subsubsection{Без запоминания посещенных узлов}
      Стратегия поиска в глубину, как и следует из названия, состоит в том, чтобы идти <<вглубь>> графа, насколько это возможно. Алгоритм поиска описывается рекурсивно: перебираем все исходящие из рассматриваемой вершины рёбра и запускаем алгоритм от вершины, в которую ведет каждое из ребер.
          \begin{figure}[htb]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search0.tex}}
          \caption{Поиск в глубину без запоминания посещенных узлов.}
          \end{figure}
          \clearpage
          Поиск в глубину без запоминания посещенных узлов для двунаправленного графа впадает в бесконечный цикл.
      \subsubsection{С запоминанием посещенных узлов}
      Перебираем все исходящие из рассматриваемой вершины рёбра.  Если ребро ведёт в вершину, которая не была рассмотрена ранее, то запускаем алгоритм от этой нерассмотренной вершины, а после возвращаемся и продолжаем перебирать рёбра. Возврат происходит в том случае, если в рассматриваемой вершине не осталось рёбер, которые ведут в нерассмотренную вершину.

  Обход вершин происходит в алфавитном порядке.

          \begin{figure}[htb]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search1.tex}}
          \caption{Поиск в глубину с запоминанием посещенных узлов.}
          \end{figure}

            В вершине <<Кишинев>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
            
            Возврат в вершину <<Киев>> и выбор следующего ребра, ведущего в вершину <<Одесса>>. 
          \clearpage

          \begin{figure}[htb]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search2.tex}}
          \caption{Поиск в глубину с запоминанием посещенных узлов.}
          \end{figure}

            В вершине <<Одесса>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
            
            Возврат в вершину <<Киев>> и выбор следующего ребра, ведущего в вершину <<Харьков>>.
            \clearpage

          \begin{figure}[htb]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search3.tex}}
          \caption{Поиск в глубину с запоминанием посещенных узлов.}
          \end{figure}

            В вершине <<Симферополь>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
            
            Возврат в вершину <<Харьков>>.

            В вершине <<Харьков>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
            
            Возврат в вершину <<Киев>>.

            В вершине <<Киев>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
            
            Возврат в вершину <<Житомир>>.

            В вершине <<Житомир>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.

            Возврат в вершину <<Донетск>> и выбор следующего ребра, ведущего в вершину <<Кишинев>>.
          \clearpage

          \begin{figure}[htb]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search4.tex}}
          \caption{Поиск в глубину с запоминанием посещенных узлов.}
          \end{figure}

            В вершине <<Житомир>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
            
            Возврат в вершину <<Киев>> и выбор следующего ребра, ведущего в вершину <<Одесса>>.
            \clearpage

          \begin{figure}[htb]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search5.tex}}
          \caption{Поиск в глубину с запоминанием посещенных узлов.}
          \end{figure}

            В вершине <<Одесса>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
            
            Возврат в вершину <<Киев>> и выбор следующего ребра, ведущего в вершину <<Харьков>>.
          \clearpage

          \begin{figure}[htb]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search6.tex}}
          \caption{Поиск в глубину с запоминанием посещенных узлов.}
          \end{figure}

            В вершине <<Симферополь>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
            
            Возврат в вершину <<Харьков>>.

            В вершине <<Харьков>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
            
            Возврат в вершину <<Киев>>.

            В вершине <<Киев>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
            
            Возврат в вершину <<Кишинев>>.

            В вершине <<Кишинев>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.

            Возврат в вершину <<Донетск>> и выбор следующего ребра, ведущего в вершину <<Орел>>.
          \clearpage

          \begin{figure}[htb]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search7.tex}}
          \caption{Поиск в глубину с запоминанием посещенных узлов.}
          \end{figure}

          В вершине <<Орел>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.
          
          Возврат в вершину <<Донетск>>.

          В вершине <<Донетск>> не осталось ребер, которые ведут в нерассмотренную вершину.

          Возврат в вершину <<Москва>> и выбор следующего ребра, ведущего в вершину <<Казань>>.
          \clearpage

          \begin{figure}[htb]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search8.tex}}
          \caption{Поиск в глубину с запоминанием посещенных узлов.}
          \end{figure}
          Вершина <<Казань>> является искомой.

          Найденный маршрут: Брест $\rightarrow$ Вильнюс $\rightarrow$ Витебск $\rightarrow$ Волгоград $\rightarrow$ Воронеж $\rightarrow$ Ярославль $\rightarrow$ Минск $\rightarrow$ Москва $\rightarrow$ Казань (6399 км)

  \subsection{Поиск с ограничением глубины}
  Идея метода заключается в том, что заранее оценивается предельная глубина дерева, и спуск по ветви дерева прекращается по достижении данной глубины. Это помогает предотвратить бесконечный спуск и длительные бесцельные блуждания. Недостаток метода --- необходимость располагать оценкой сложности задачи. Если установленная предельная глубина будет слишком большой, это повлечет лишние затраты на поиск, если слишком малой --- цель не будет достигнута.

  Учитывая прикладную область (выбор маршрута между двумя крупными городами СНГ) ограничим глубину поиска числом 3.

  Обход вершин происходит в алфавитном порядке.

  \begin{figure}[htb]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search_restricted1.tex}}
    \caption{Поиск с ограничением глубины. Ветвь, где вторая вершина --- <<Вильнюс>>.}
  \end{figure}

  \begin{figure}[htb]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search_restricted2.tex}}
    \caption{Поиск с ограничением глубины. Ветвь, где вторая вершина --- <<Витебск>>.}
  \end{figure}

  \begin{figure}[htb]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search_restricted3.tex}}
    \caption{Поиск с ограничением глубины. Ветвь, где вторая вершина --- <<Калининград>>.}
  \end{figure}
  \clearpage
  Маршрут для заданной глубины поиска (3) не найден. Искомый маршрут либо не существует, либо заданная глубина поиска не достаточно велика.

  \subsection{Поиск с итеративным углублением}
  Вначале устанавливается глубина 1, затем 2 и т.д. Несмотря на то, что поиск каждый раз начинается сначала, это не приводит к большим затратам. Затраты времени ненамного выше, чем при поиске в ширину, зато не требуется хранить данные о вершинах-предках.

  Обход вершин происходит в алфавитном порядке.

  Обход вершин прекращается сразу после нахождения искомой вершины, если она существует.

  \begin{figure}[htb]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search_iter1.tex}}
    \caption{Поиск с ограничением глубины. Глубина поиска --- от 1 до 4. Ветвь, где вторая вершина --- <<Вильнюс>>.}
  \end{figure}

  \begin{figure}[htb]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_deapth_first_search_iter2.tex}}
    \caption{Поиск с ограничением глубины. Глубина поиска --- от 1 до 4.  Ветвь, где вторая вершина --- <<Витебск>>.}
  \end{figure}
  \clearpage
  Для ветви, где вторая вершина --- <<Калининград>> граф не приведен для сокращения объёма работы. Согласно алгоритму глубина проведенного поиска для этой ветви --- 3.

  Маршрут найден для глубины поиска 4: Брест $\rightarrow$ Витебск $\rightarrow$ Н.Новгород $\rightarrow$ Москва $\rightarrow$ Казань (2775 км)

  \subsection{Двунаправленный поиск}
  Эта разновидность поиска используется в тех случаях, когда конечное состояние нам известно, а нужно найти путь к цели.  Один поиск запускается с начального узла, другой --- с конечного. Задача завершается, когда оба поиска находят общий узел. Преимущество метода очевидно. Пусть глубина поиска d = 6, а коэффициент ветвления b = 2. Поиск в одном направлении потребует $2^6 = 64 шага$, а двунаправленный поиск $2^{6/2} = 8 шагов$. Недостатком данного метода является необходимость вычислимости узла --- предшественника, что бывает не всегда возможным.
  \begin{figure}[htb]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_bidirectional_search1.tex}}
    \caption{Двунаправленный поиск в ширину. Глубина поиска --- 1.}
  \end{figure}
  \begin{figure}[htb]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_bidirectional_search2.tex}}
    \caption{Двунаправленный поиск в ширину. Глубина поиска --- 2.}
  \end{figure}
          \clearpage
    Маршрут найден для глубины поиска 4: Брест $\rightarrow$ Витебск $\rightarrow$ Н.Новгород $\rightarrow$ Москва $\rightarrow$ Казань (2775 км)
  \section{Информированный поиск}
\begin{longtable}{| c | c |}
    \caption{Таблица расстояния до города Казань по прямой}\\
    \hline
    \centering
    \textbf{Город } & \textbf{Расстояние, км} \\ \hline
    \endhead
    Вильнюс & 1508 \\ \hline
    Брест & 1703 \\ \hline
    Витебск & 1189 \\ \hline
    Воронеж & 797 \\ \hline
    Волгоград & 847 \\ \hline
    Н.Новгород & 322 \\ \hline
    Даугавпилс & 1404 \\ \hline
    Калининград & 1804 \\ \hline
    Каунас & 1589 \\ \hline
    Киев & 1369 \\ \hline
    Житомир & 1493 \\ \hline
    Донетск & 1158 \\ \hline
    Кишинев & 1700 \\ \hline
    С.Петербург & 1198 \\ \hline
    Рига & 1536 \\ \hline
    Москва & 718 \\ \hline
    Минск & 1389 \\ \hline
    Мурманск & 1668 \\ \hline
    Орел & 899 \\ \hline
    Одесса & 1639 \\ \hline
    Таллинн & 1496 \\ \hline
    Харьков & 1075 \\ \hline
    Симферополь & 1602 \\ \hline
    Ярославль & 599 \\ \hline
    Уфа & 452 \\ \hline
    Самара & 296 \\ \hline
\end{longtable}
  \begin{figure}[htb]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_informed.tex}}
  \caption{Граф переходов между городами.}
  \end{figure}
  \clearpage
  \subsection{Жадный поиск по первому наилучшему соответствию}
Каждый последующий узел для развертывания выбирается на основе функции оценки f(n). Если мы не располагаем точными оценками, используются эвристические функции h(n) или эвристики. В рассмотриваемой задаче эвристическая функция – это расстояние до цели по прямой.
  \begin{figure}[htb]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_informed_greedy.tex}}
  \caption{Жадный поиск по первому наилучшему соответствию}
  \end{figure}

  Найденный маршрут: Брест $\rightarrow$ Витебск $\rightarrow$ Н.Новгород $\rightarrow$ Москва $\rightarrow$ Казань (2775 км)
  \clearpage
  \subsection{Поиск методом минимизации суммарной оценки А*}
  \begin{figure}[htb]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{cities_informed_sum_estimation.tex}}
  \caption{Маршрут, найденный поиском минимизации суммарной оценки А*}
  \end{figure}
  Найденный маршрут: Брест $\rightarrow$ Витебск $\rightarrow$ Орел $\rightarrow$ Москва $\rightarrow$ Казань (2343 км)
  \clearpage

  \section{Вывод}
  Маршрут, найденный c помощью метода минимизации сумарной оценки A*, является наиболее оптимальным. Однако, он наиболее сложен для машинной реализации, требует запоминания пройденных вершин и сумарной оценки для каждой вершины.


\end{document}
